
El presente trabajo se enfoca en realizar una mejora tecnológica a un brazo manipulador MA2000 ubicado en el LCID en la Escuela de Ingeniería Eléctrica de la Universidad Central de Venezuela. Este brazo manipulador de seis grados de libertad fue diseñado por la Open University hace más de veinte años y fueron fabricados con una visión académica, para el aprendizaje de la robótica en las instituciones educativas. Posteriormente, el hardware fue modificado en el trabajo realizado por \cite{juan1} para operar mediante un software computarizado utilizando un microcontrolador dsPIC30F3011. 

Para el año 2018 el brazo ya se encontraba en deshuso por un largo periodo, por lo que se propone diseñar un prototipo de sistema de acceso remoto al controlador del brazo manipulador MA2000 ubicado en el LCID de la Universidad Central de Venezuela con el interés de reforzar conocimientos en el área de sistemas automáticos de control, además de ofrecer una adaptación del sistema original hacia nuevas tecnologías.

En el capítulo I, 'Marco Referencial', se definirá el problema, la justificación, alcance y objetivos que se propondrán como solución a este. Se presentarán algunos antecedentes que sirven como base para la implementación de un prototipo.

En el capítulo II, 'Marco teórico', se describirán las bases teóricas que servirán para entender los conceptos asociados a brazos manipuladores de tipo pick and place, además de algunas metodologías comunes en el manejo remoto de estos. Por último se describirán algunos métodos conocidos para implementación de accesos remotos.

En el capítulo III, 'Descripción del sistema brazo manipulador MA2000', se describirá en detalle la información relevante al brazo manipulador MA2000 que serán de interés para realizar la implementación del prototipo.

En el capítulo IV, 'Diseño del sistema de acceso remoto', se seleccionarán los dispositivos que serán de utilidad para los requerimientos de la realización de esta mejora al brazo manipulador.

En el capítulo V, 'Sistema de acceso remoto', se describirá el diseño de la interfaz de usuario web y la aplicación Android. Así como también se mencionarán las herramientas de software utilizadas para cada proceso.
