%

En este capítulo se expondrá el problema que motiva a la investigación de este trabajo, considerando un brazo manipulador ubicado en las instalaciones del Laboratorio de Control, Instrumentación y Digitales (LCID) dentro de la Universidad Central de Venezuela. Se menciona la justificación, objetivos, alcance, factibilidad y antecedentes para este proyecto.


%==============================================================================%

\section{El problema}
\subsection{Planteamiento del problema}
El brazo manipulador que se encuentra en el Laboratorio de Control (LCID) actualmente cuenta con un controlador y una interfaz instalados en un computador que sirve de administrador de las acciones de control del sistema. No obstante, el brazo manipulador es de uso reducido porque necesita ajustes en cuanto al controlador y porque las plataformas computacionales se están haciendo obsoletas; por lo que se quiere añadir a esta implementación otro sistema para realizar acciones de control de forma remota.

%==============================================================================%
\subsection{Justificación}
Este equipo permitirá reforzar conocimientos en el área de sistemas automáticos de control. Siendo este manipulador un diseño enfocado como equipo de laboratorio en la Escuela de Ingeniería Eléctrica (EIE)\cite{juan1}, es siempre importante una propuesta para mejorar la utilidad del mismo utilizando nuevas tecnologías relacionadas con accesos remotos.



%==============================================================================%
\subsection{Objetivos}


\subsubsection{Objetivo general}
Diseñar un prototipo de sistema de acceso remoto al controlador del brazo
manipulador MA2000.

\subsubsection{Objetivos específicos}
\begin{itemize}
	\item Documentar las técnicas y metodologías de acceso remoto empleadas comúnmente en brazos manipuladores.
	\item Determinar las acciones del sistema de control del brazo manipulador.
	\item Seleccionar los dispositivos necesarios para el diseño.
	\item Seleccionar el modo de acceso remoto.
	\item Diseñar el sistema de acceso remoto.
	\item Validar la propuesta.
	\item Realizar un manual del prototipo.
\end{itemize}

%==============================================================================%
\subsection{Alcance y limitaciones}

El presente trabajo estará solo enmarcado en el diseño del prototipo. Por lo tanto, no contempla una aplicación práctica a un sistema industrial real. Cualquier implementación física o ajuste mecánico para la validación no está contemplada en este trabajo.

%==============================================================================%
\subsection{Análisis de factibilidad}

Para la realización de este trabajo se cuenta con una documentación ampliada del sistema de control del brazo manipulador en cuestión. Además, existe suficiente información con respecto al internet de las cosas y manipulación remota de sistemas. 

Por otra parte, al tratarse del diseño de un prototipo, no requiere necesariamente una implementación, por lo cual este trabajo se considera factible ya que disminuye los riesgos económicos y el autor considera que cuenta con la información necesaria. 

De ser necesario, cualquier costo adicional será asumido por el autor. Por último, el tiempo que se propone se considera suficiente para la realización de este trabajo.

%==============================================================================%
\section{Antecedentes}

En primer lugar se tiene el trabajo de grado presentado en mayo de 2013 por Juan Marcano en la Universidad Central de Venezuela, titulado $"$Implementación de sistema de programación de Trayectorias para el brazo manipulador MA2000".\cite{juan1}

Este proyecto se trató de la implementación de un sistema que permitió la comunicación con el brazo manipulador a través de un software instalado en un computador y de esta manera realizar las acciones de movimiento y programación de trayectorias. Para alcanzar esto, se realizó un controlador PID para el manejo de la posición de los motores con ayuda de un microcontrolador Microchip dsPIC y las librerías DSP compatibles con el mismo. 

El software, desarrollado en lenguaje C++, es capaz de comunicarse con el brazo manipulador a través de un convertidor USB a Serial conectado en uno de los puertos del microcontrolador. De esta manera, se puede realizar desde el computador el ajuste dinámico del controlador de posición y la respuesta dinámica de cada articulación del robot por medio de una interfaz gráfica.

Como producto de este trabajo se generó un manual con el código fuente de las aplicaciones y demás características sobre los motores, además de obtener la documentación necesaria a través del documento de grado.

Este sistema ayudó a comprender el funcionamiento del software, hardware y las acciones de movimiento del brazo manipulador, cuya información fue de gran importancia para la ejecución de la propuesta de mejora planteada en el presente trabajo de grado.\\\\



%Marcano, Juan. $"$Implementación de sistema de programación de Trayectorias para el brazo manipulador MA2000". Universidad Central de Venezuela, 2013. Tutor: Prof. Alejandro González. Para establecer el control de posición del MA2000, se implementó un controlador de posición PID independiente para tres articulaciones utilizando el motor DSP de un dsPIC. Se desarrolló un software en el PC que se comunica con el microcontrolador y permite el ajuste dinámico del controlador PID y la visualización de la respuesta dinámica de cada articulación así como la programación de trayectorias. Se ha recuperado el funcionamiento de la pinza neumática del equipo y se ha elaborado documentación en línea del proyecto. \cite{juan1}

%==============================================================================%

En noviembre de 2018, Alexis Labrador presentó un trabajo de grado titulado 'Diseño de un equipo para el control y monitoreo de un motor asincrónico usando una aplicación móvil' en la Universidad Central de Venezuela.\cite{alexis1}

En este trabajo se realizó una aplicación móvil basada en una plataforma en línea de Internet de las Cosas (Ubidots for Education). En la cuál se aloja la interfaz de usuario que permitió monitorear las variables de tensión, corriente y otros parámetros de interés de forma remota usando una arquitectura en red estrella para programar la plataforma.

Se utilizó un ordenador de placa reducida Raspberry Pi 3 modelo B en el cuál se desarrolló la aplicación programada en lenguaje Python, algunos relés para el accionamiento de las etapas de potencia, un sensor para medir corriente y diversos componentes electrónicos. Desde el dispositivo conectado a internet fue posible adquirir toda la información captada por las unidades de monitoreo. 

Aunado a esto, desde el sistema implementado se pueden visualizar algunos modos de aviso que requiere el sistema durante el accionamiento, control y monitoreo del motor con ayuda del programa contenido en la placa Raspberry Pi.

El proyecto es de utilidad para la propuesta de este trabajo en cuestión ya que muestra una posible solución de comunicación remota y manejo de variables de una entidad física a través de un portal web, tomando como iniciativa la implementación de un sistema basado en el Internet de las Cosas.\\\\

 


%Labrador, Alexis. "Diseño de un equipo para el control y monitoreo de un motor asincrónico usando una aplicación móvil". Universidad Central de Venezuela, 2018. Tutor: Prof. Servando Álvarez. El presente trabajo reporta el diseño de un equipo para controlar el encendido y apagado, junto al monitoreo de tensión, corriente y tiempo de funcionamiento de un motor asincrónico usando un ordenador de placa reducida y un dispositivo móvil por medio de la red de comunicación Internet de las cosas. Para lograrlo se selecciona el ordenador de placa reducida Raspberry Pi 3 modelo B, el sensor ACS712, módulos de relés para el accionamiento y componentes electrónicos, se elige y se programa la plataforma de IoT, Ubidots for Education, para el monitoreo y control de forma remota, se selecciona la arquitectura de red en estrella, se eligen los tipos y modo de avisos que tendrá el sistema según las que permite Ubidots for Education, para finalmente implementar dicho diseño con el fin de validar el correcto funcionamiento.\cite{alexis1}


%==============================================================================%

Jorge Valderrama presentó el trabajo de grado titulado $"$Diseño de un conjunto de prácticas para la configuración y uso básico del microcontrolador ESP8266$"$ en la Universidad Central de Venezuela, en el mes de mayo de 2018.\cite{jorge1}

El trabajo consistió en la utilización y configuración de una tarjeta de desarrollo de bajo costo económico basada en el microcontrolador ESP8266 de la empresa Espressif
por medio de prácticas desarrolladas con sus periféricos y otros elementos como: UART, GPIO, Interrupciones, Timer y Wifi. En él se explican los modos de configuración de cada uno de estos junto con guías de programación y ejemplos para implementación. 

Por otra parte, el trabajo cuenta con soporte para la programación de este dispositivo utilizando el IDE Atom Platformio, compatible con las librerías del SDK. Toda la información utilizada para la documentación de este proyecto está basada en el contenido obtenido de los múltiples manuales, hojas de datos y Kits de Desarrollo de Software proporcionados por Espressif. 

El producto de este trabajo fue generar una guía comentada en español utilizando las distintas APIs del Non Operative System Software Development Kit (NON OS-SDK) con el propósito de documentar las funciones más relevantes del Kit de Desarrollo de Software que permitan poner en funcionamiento el dispositivo usando únicamente lenguaje C.

Es de utilidad para el presente trabajo ya que propone una solución con relación al beneficio/costo económico porque permite desarrollar funciones por medio del SDK que son implementadas de forma similar en dispositivos de mayor gama tecnológica, pudiendo utilizarse como una potente herramienta para realizar aplicaciones de IoT. Además, ofrece la posibilidad de programar este equipo usando un IDE de código abierto y un lenguaje de programación estándar como lo es el lenguaje C.\\\\


%Valderrama, Jorge. "Diseño de un conjunto de prácticas para la configuración y uso básico del microcontrolador ESP8266". Universidad Central de Venezuela, 2018. Tutor: Prof. Ebert Brea. Este trabajo tiene como resultado una guía para la programación básica del microcontrolador ESP8266 a través del NON OS SDK de Espressif. En él se estudian los elementos básicos como: UART, GPIO, Interrupciones, Timer y Wifi. Cada uno de estos elementos estudiados viene acompañado por una guía de programación y ejemplos para implementación. \cite{jorge1}
