\section{Verificación de funcionamiento}

Para verificar el funcionamiento del sistema, se realizaron las siguientes pruebas:\\

Desde la página web (Robocom web):

\begin{enumerate}
	\item Conectividad y conexiones: Se muestra el órden de encendido de los equipos que comprenden al sistema. (video 1). En el video 4 otra vista del procedimiento.
	
	\item Movimientos básicos en tiempo real: En esta prueba se realizan el movimiento de cada motor por separado. En el video 2 se tendrá la vista del brazo robot, en el video 3 se tendrá la vista desde la página web. 
	
	\item Prueba de probador de trayectorias web: Desde el video 6 se observa cómo utilizar el probador de trayectorias.
	
	\item Ajuste de PID: En el video 11 se tiene la vista desde la página web en donde se configuran los parámetros del controlador PID y se realiza el movimiento de los motores nuevamente. En el video 9 se observa el movimiento del brazo robot luego de estos ajustes.
	
	\item LEDs indicadores: En el video 8, se observa el funcionamiento de los LEDs indicadores. Se tiene a un LED fijo que indica que el servidor se encuentra activo y el módulo encendido. Por otra parte, se tiene otro LED fijo por unos segundos antes de apagarse (Este realiza esta tarea cada vez que se cargue la página web). Luego se puede ver el estado parpadeante que surge cuando el módulo está recibiendo una comunicación desde la página web.
	

\end{enumerate}

Desde la aplicación Android (Robocom Android):

\begin{enumerate}
	\item Movimientos básicos: En el video 10 puede verse el movimiento del brazo robot desde la aplicación, en el video 12 se observan los comandos enviados desde la aplicación. Además, se usan los comandos wait para generar pausas entre cada instrucción.
	
	\item Rutinas programadas: En el video 15 puede verse una muestra de rutina programada y sin ajuste de los controladores PID. En el video 13 se tiene una muestra de la utilización de la función 'cargar archivo'.
	
	\item Creación de rutinas: En el video 14 se muestra la creación de rutinas en archivos con extensión *.txt.
	
\end{enumerate}


Para otra manera de visualizar el funcionamiento, se recomienda visitar el enlace: ism55.github.io/ManualTesis. Si no posee internet, puede abrir el archivo 'index.html' incluido en la carpeta ManualTesis.
%Comunicación:

%\begin{enumerate}
%	\item Comunicación web
	
%	\item Comunicación por puerto serial
%\end{enumerate}


\section{Manual}

Se implementó un manual digital basado en una página web el cual se anexa en el CD que contiene este documento. Allí podrán verse los videos mencionados en la sección anterior. Además, puede accederse a este manual en línea a traves de la dirección web: ism55.github.io/ManualTesis



